%! TeX program = lualatex

\input{../recursos/formato/preamble_presentacion.tex}

\title{Diseño y verificación física de un amplificador operacional de dos etapas con compensación tipo Miller}
\institute{Universidad Tecnológica Nacional, Facultad Regional Villa María}
\author{Matías Daniel Vico}
\date{ }


\begin{document}

% Carátula {{{
{
  \setbeamertemplate{footline}{} 
  \begin{frame}[label=title,noframenumbering]
    \titlepage
  \end{frame}
}
% }}}

\section{Objetivos}
% Objetivos {{{
\begin{frame}{Objetivos}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Objetivos generales
      \begin{itemize}
        \item<1-> Diseñar un amplificador operacional de dos etapas con compensación Miller.
      \end{itemize}
    \item<2-> Objetivos particulares
      \begin{itemize}
        \item<2-> Comparar los resultados de las simulaciones realizadas en las diferentes etapas de diseño con las características de funcionamiento definidas para la operación del amplificador.
        \item<3-> Asegurar la factibilidad de su fabricación mediante la verificación del cumplimiento de todas las reglas de diseño para el nodo elegido.
        \item<4-> Definir las condiciones de operación del amplificador.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\section{Nociones generales}
% Enfoque para el desarrollo del proyecto {{{
\begin{frame}{Enfoque para el desarrollo del proyecto}
  \begin{mdframed}
    En el presente trabajo se desarrolló cada una de sus partes, tanto téoricas como prácticas, con un enfoque desde <<lo general>> hacia <<lo particular>>.

    Partiendo de ideas globales e incrementando progresivamente su nivel de detalle.
  \end{mdframed}
  \begin{mdframed}
    Se utilizó una metodología de diseño <<top-bottom>>: Las restricciones de diseño más fuertes fueron impuestas para el máximo nivel jerárquico, y el resto del diseño se tuvo que adaptar para enmarcarse dentro de las limitaciones externas.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Actividades del proyecto {{{
\begin{frame}{Actividades del proyecto}
  En el marco del Trabajo Final de Grado se realiza:
  \begin{itemize}
    \item<1-> Diseño
      \begin{enumerate}
        \item<2-> Elección de la topología del amplificador
        \item<3-> Planeamiento y dimensionado de los componentes
        \item<4-> Esquematizado a nivel símbolo y layout
      \end{enumerate}
    \item<5-> Simulación
      \begin{enumerate}
        \item<6-> Verificación del comportamiento de los dispositivos individuales de la tecnología (\glsxtrshort{pmos}, \glsxtrshort{nmos})
        \item<7-> Verificación del comportamiento de unidades básicas (Fuentes de corriente, etapas de amplificación)
        \item<8-> Verificación del comportamiento del sistema en su totalidad (Amplificador)
      \end{enumerate}
    \item<9-> Implementación física (diagramado y dibujo)
      \begin{enumerate}
        \item<10-> Los dispositivos individuales
        \item<11-> Ruteo de interconexión
        \item<12-> Puertos de entrada/salida
        \item<13> Puertos de potencia
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\section{Presentación del amplificador}
% Esquemático del amplificador operacional {{{
\begin{frame}{Amplificador operacional}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/simbolo_opamp.tikz}
    }
    \caption{Símbolo genérico para un amplificador operacional.}
    \label{layout:topologia_amplificador}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Esquemático del amplificador operacional {{{
\begin{frame}{Esquemático del amplificador operacional}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_amplificador.tikz}
    }
    \caption{Topología del amplificador operacional de dos etapas con realimentación tipo Miller.}
    \label{layout:topologia_amplificador}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\section{Tecnología de fabricación}
% Características generales de la tecnología del nodo de fabricación {{{
\begin{frame}{Características generales de la tecnología del nodo de fabricación}
  \begin{itemize}
    \item<1-> \textbf{Proceso Tecnológico:} <<C5: \(\SI{0.5}{\micro\meter}\) Process Technology>>\footnote{Según la \alert{\href{http://cmosedu.com/cmos1/mosis/C5-D.PDF}{definición}} de la empresa <<ON Semiconductor\textsuperscript{\textregistered}>>}. Tecnología de baja complejidad, planar, bien establecida.
    \item<2-> \textbf{Proceso de Fabricación:} \glsxtrshort{cmos} escalable: <<\glsxtrfull{scmos}>> disponible por el proyecto \glsxtrshort{mosis} de la <<University of Southern California>>\footnote{Las herramientas deben ser configuradas para el uso de esta tecnología y escala de los componentes utilizando la opción: <<\glsxtrfull{mocmos}>>.}.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Características generales de la tecnología del nodo de fabricación {{{
\begin{frame}{Características generales de la tecnología del nodo de fabricación}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.65\textheight}{!}{
      \input{../recursos/imagenes/tecnologia/MOSIS_SCMOS_tech-stack.tikz}
    }
    \caption{Stack de la tecnología de fabricación \glsxtrshort{cmos} de \glsxtrshort{mosis}.}
    \label{fig:mosis_cmos_stack}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Relaciones de compromiso en el diseño {{{
\begin{frame}{Relaciones de compromiso en el diseño}
  Inter-relaciones entre diferentes magnitudes involucradas en cualquier diseño analógico: <<Octógono del diseño analógico>>

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.65\textheight}{\input{../recursos/diagramas/diagrama_especificaciones_multivariable.tex}}
    \caption{Relaciones de compromiso entre las principales características de diseño.}
    \label{diagram:diagrama_especificaciones_multivariable}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Evaluación de la tecnología {{{
\begin{frame}{Evaluación de la tecnología}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Se comienzó evaluando nuestros bloques de construcción fundamentales:
      \begin{itemize}
        \item el transistor \glsxtrshort{pmos}
        \item el transistor \glsxtrshort{nmos}
      \end{itemize}
    \item<2-> Específicamente en el nodo y proceso elegidos y considerando las condiciones de contorno a las que se someterá el amplificador.
    \item<3-> Se realizaron una serie de pruebas, basadas en la simulación de su comportamiento, para la obtención y el posterior análisis de las características presentes en las curvas típicas de estos.
    \item<4-> Se realizaron pruebas sobre algunos de los materiales de la tecnología para la obtención de sus características eléctricas, así como sus componentes parásitos.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\section{Amplificador - Especificaciones y condiciones de trabajo}
% Especificaciones generales del amplificador {{{
\begin{frame}{Especificaciones generales del amplificador}
  \begin{itemize}
    \item Voltaje de alimentación: \( V_{DD} = \SI{5}{\volt} \)
    \item Voltaje de referencia: \( V_{SS} = GND = \SI{0}{\volt} \)
    \item Corriente de referencia: \( I_{ref} = \SI{100}{\uA} \)
    \item Rango de frecuencias de entrada: \( \SI{100}{\kHz} \)
    \item Ancho de banda: \( \approx \SI{40}{\mega \hertz} \)
    % \item Capacidad equivalente de conexión de entrada del circuito: \( C_{eq} = \SI{5}{\pF} \)
    \item Excursión simétrica de la etapa final entre los extremos de los dominios de alimentación (Rail-to-Rail): \( V_{DD} = \SI{5}{\volt} \) y \( V_{SS} = GND = \SI{0}{\volt} \)
    \item Carga de la etapa de salida: \( C_{L} = \SI{20}{\pF} \)
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Especificaciones a lazo abierto {{{
\begin{frame}{Especificaciones a lazo abierto}
  \begin{mdframed}
    Se denomina <<lazo abierto>> a la condición de funcionamiento del sistema en donde las dos etapas amplificadoras trabajan en conjunto sin la consideración de una etapa de realimentación.
  \end{mdframed}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{../recursos/diagramas/diagrama_en_bloques_amplificador-lazo-abierto.tex}}
    \caption{Diagrama en bloques del amplificador a lazo abierto.}
    \label{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador-lazo-abierto}
  \end{figure}

  % \begin{itemize}
  %   \item Ganancia \glsxtrshort{dc} \( \geq \SI{52}{\decibel} \)
  %   \item Producto Ganancia - Ancho de banda (\glsxtrshort{bw}) \( (\omega_{0}) \geq \SI{40}{\MHz} \)
  %   \item Margen de fase \( > \SI{60}{\degree} \)
  % \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Especificaciones a lazo cerrado {{{
\begin{frame}{Especificaciones a lazo cerrado}
  \begin{mdframed}
    Se denomina <<lazo cerrado>> a la condición de funcionamiento del sistema en donde ambas etapas amplificadoras funcionan en conjunto y cuentan con la conexión de su etapa de realimentación (en nuestro caso de tipo Miller).
  \end{mdframed}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{../recursos/diagramas/diagrama_en_bloques_amplificador-lazo-cerrado.tex}}
    \caption{Diagrama en bloques del amplificador a lazo cerrado.}
    \label{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador-lazo-cerrado}
  \end{figure}

  % \begin{itemize}
  %   \item Ganancia \glsxtrshort{dc} \(= \SI{20}{\decibel} \pm \SI{0,3}{\decibel}\). Utilizando \(R_{1} = \SI{500}{\ohm}\)
  %   \item Tensión de modo común \(V_{cm} = V_{DD}/2\)
  %   \item Producto Ganancia - Ancho de banda (\glsxtrshort{bw}) \((\omega_{0}) \geq \SI{40}{\MHz}\)
  %   \item Distorsión Armónica Total \(\leq \SI{-55}{\decibel} \, @ \, V_{out,pp} = \SI{2}{\volt}\)
  %   \item Ruido Total Salida \(\leq \SI{250}{\micro\volt}\)
  % \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\section{Amplificador - Diseño}
% Diagrama en bloques del dispositivo {{{
\begin{frame}{Diagrama en bloques del dispositivo}
  \begin{itemize}
    \item<1-> La \Cref{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador} muestra todos los bloques constructivos del amplificador.
    \item<2-> Diseñadas por separado, luego integradas y optimizadas para componer el dispositivo final.
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
      \input{../recursos/diagramas/diagrama_en_bloques_amplificador.tex}
    }
    \caption{Diagrama en bloques del amplificador.}
    \label{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Fuentes de corriente}

% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente}
  Debido a las restricciones de tamaño a la que están sujetos los diseños de circuitos integrados, se hace necesario utilizar alternativas a las resistencias y capacitores convencionales:
  \begin{itemize}
    \item<1-> Por el gran tamaño que estos requieren para ser fabricados
    \item<2-> La tolerancia de sus magnitudes
    \item<3-> Su inestabilidad en condiciones cambiantes
  \end{itemize}

  \onslide<4->{
    Para lograr configurar el punto de trabajo de los transistores o a los fines de realizar la adaptación entre múltiples etapas, se hace evidente la necesidad de una alternativa.
  }
\end{frame}
% }}}
% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente}
  En circuitos integrados, la solución suele plantearse mediante el uso de fuentes de corriente:
  \begin{itemize}
    \item<1-> Generalmente de topología simple: Conexión tipo diodo, Cascodo.
    \item<2-> Creada en base a transistores adaptados, combinados con, a lo sumo, algunas resistencias\footnote{Resistencias equivalentes, realizadas mediante el aprovechamiento de la región lineal de un transistor fabricado en la misma tecnología.}.
  \end{itemize}

  \onslide<3->{
    \begin{mdframed}
      Existen múltiples topologías para la implementación de lo que conocemos como <<fuente de corriente>>. La variedad se debe, principalmente, a la optimización de algún parámetro de su comportamiento y a las limitaciones que cada una de ellas tiene, al atacar esas deficiencias es que nacen otras topologías.
    \end{mdframed}
  }
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Análisis de espejos de corriente} \label{subsec:analisis_de_espejos_de_corriente}
% Topología de los espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Toplogía de los espejos de corriente}
  Para este diseño se utilizará la topología conocida como <<espejos de corriente>>:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
      \centering
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/PMOS_conexionado_fuente_corriente.tikz}
      \caption{Espejo de corriente \glsxtrshort{pmos}}
      \label{layout:conexionado_fuente_corriente_PMOS}
    \end{subfigure}
    ~
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
      \centering
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/NMOS_conexionado_fuente_corriente.tikz}
      \caption{Espejo de corriente \glsxtrshort{nmos}}
      \label{layout:conexionado_fuente_corriente_NMOS}
    \end{subfigure}
    \caption{Fuente de corriente tipo <<Espejo de corriente>>.}
    \label{layout:conexionado_fuente_corriente}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Fuentes de corriente en el amplificador operacional {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente en el amplificador operacional}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_amplificador.tikz}
    }
    \caption{Topología del amplificador operacional de dos etapas con realimentación tipo Miller.}
    \label{layout:topologia_amplificador}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  Podremos copiar a \(I_{ref}\) con cada uno de los espejos de corriente según:

  \begin{equation}
    I_{m\;\text{(copia)}} = n I_{ref}
    \label{eq:corriente_espejo_de_corriente}
  \end{equation}

  En dispositivos integrados la \Cref{eq:corriente_espejo_de_corriente}\footnote{Ya que para estas se recomienda que \(L = cte\). Para más detalle ver la \Cref{eq:n_fuente_de_corriente_mismo_L}} nos queda:

  \begin{equation}
    I_{M1\;\text{(copia)}} = \left( \frac{W_{\text{M1}}}{W_{\text{ref}}} \right) I_{ref}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  Si se considera, además, el concepto de <<multiplicadores>>:

  \begin{equation}
    I_{M1\;\text{(copia)}} = \left( \frac{m_{1} W_{\text{M1 (base)}}}{m_{ref} W_{\text{ref (base)}}} \right) I_{ref}
    \label{eq:corriente_espejo_de_corriente_L_cte_multiplicadores}
  \end{equation}

  \begin{mdframed}
    Según la \Cref{eq:corriente_espejo_de_corriente_L_cte_multiplicadores} la copia de corriente derivada de la topología de <<espejo de corriente>> solo depende de las dimensiones geométricas con las que se dibujen los dispositivos. No depende de ninguna de las variables \glsxtrshort{pvt} y por ende es una topología muy estable e inmune a cambios internos y externos.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

% Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{pmos} {{{
\begin{frame}{Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{pmos}}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/PMOS_esquematico_fuentes_de_corriente.tikz}}
    \caption{Topología de las fuentes de corriente conectadas al riel de \(V_{DD}\) para todas las etapas del diseño (etapa diferencial y etapa de salida).}
    \label{layout:PMOS_topologia_fuentes_de_corriente}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{pmos} {{{
\begin{frame}{Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{pmos}}
  En la \cref{tab:PMOS_fuentes_de_corriente} se observa la configuración para cada fuente de corriente \glsxtrshort{pmos} del diseño.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}ccccccccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/PMOS_fuentes_de_corriente.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Caracteristicas de los transistores \glsxtrshort{pmos} que conforman todas las fuentes de corriente.}
    \label{tab:PMOS_fuentes_de_corriente}
  \end{table}

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}ccccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/PMOS_resultados_de_simulacion_fuentes_de_corriente.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Resultados de simulación correspondientes a la \cref{tab:PMOS_fuentes_de_corriente}. Carga nula, inyectando desde \(V_{DD}\), con polarización \(V_{GS}\vert_{sat} = \SI{3.5366}{\volt}\).}
    \label{tab:PMOS_resultados_de_simulacion_fuentes_de_corriente}
  \end{table}
\end{frame}
% }}}
% Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos} {{{
\begin{frame}{Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos}}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/NMOS_esquematico_fuentes_de_corriente.tikz}}
    \caption{Topología de las fuentes de corriente conectadas al riel de \(V_{SS}\) para la etapa diferencial del amplificador.}
    \label{layout:NMOS_topologia_fuentes_de_corriente}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos} {{{
\begin{frame}{Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos}}
  En la \cref{tab:NMOS_fuentes_de_corriente} se observa la configuración para cada fuente de corriente \glsxtrshort{nmos} del diseño.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}ccccccccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/NMOS_fuentes_de_corriente.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Caracteristicas de los transistores \glsxtrshort{nmos}.}
    \label{tab:NMOS_fuentes_de_corriente}
  \end{table}

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}ccccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/NMOS_resultados_de_simulacion_fuentes_de_corriente.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Resultados de simulación correspondientes a la \cref{tab:NMOS_fuentes_de_corriente}. Carga nula, inyectando hacia \(GND\), con polarización \(V_{GS}\vert_{sat} = \SI{1.02011}{\volt}\).}
    \label{tab:NMOS_resultados_de_simulacion_fuentes_de_corriente}
  \end{table}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Diseño del amplificador}

\subsubsection{Etapa diferencial} \label{subsec:etapa_diferencial}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Etapa diferencial}
  \begin{itemize}
    \item La etapa se compone por dos transistores \glsxtrshort{pmos} conectados en paralelo.
    \item Sus terminales de fuente conectadas a \(V_{DD}\) y sus terminales de sumidero a una fuente de corriente (carga activa).
    \item Las señales \(V_{in+}\) y \(V_{in-}\) ingresan directamente a las terminales de compuerta de cada uno de los transistores.
    \item Cuenta con dos puntos de salida, los nodos \(x\) e \(y\).
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.45\textheight}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_diferencial_teorico.tikz}}
    \caption{Topología diferencial teórica.}
    \label{layout:topologia_diferencial_teorica}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Etapa diferencial - Implementación}
  A esta etapa la compondrán los transistores:
  \begin{itemize}
    \item \(M_{1}\) y \(M_{2}\) componiendo el par diferencial.
    \item \(M_{3}\) y \(M_{4}\) como su carga activa en sumidero (reemplazo de la fuente \(I_{DD}\))
    \item \(M_{8}\) y \(M_{5}\) como polarización del conjunto (reemplazo de las resistencias \(R_{D}\))
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.5\textheight}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_diferencial.tikz}}
    \caption{Topología de la etapa diferencial, primera etapa o etapa de entrada del amplificador.}
    \label{layout:topologia_diferencial}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Etapa de potencia} \label{subsec:etapa_potencia}
% Diseño del amplificador - Etapa de potencia {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Etapa de potencia}
  A esta etapa la compondrán los transistores:
  \begin{itemize}
    \item \(M_{6}\) componiendo la etapa amplificadora de salida
    \item \(M_{8}\) y \(M_{7}\) como la fuente de corriente para su polarización
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.55\textheight}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_potencia.tikz}}
    \caption{Topología de la etapa de potencia, segunda etapa o etapa de salida del amplificador.}
    \label{layout:topologia_potencia}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Realimentación Miller} \label{subsec:realimentacion_miller}
% Diseño del amplificador - Realimentación Miller {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Realimentación Miller}
  Analizando el sistema como bloques funcionales, la etapa de compensación tipo Miller queda inserta <<entre>> la primera y segunda etapas de amplificación de este.

  Esquemáticamente queda como en la \Cref{fig:topologia_miller}:

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_miller.tikz}
    }
    \caption{La etapa de compensación hace de nexo (realimenta) entre las etapas del amplificador.}
    \label{fig:topologia_miller}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Realimentación Miller {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Realimentación Miller}
  La compensación tipo Miller se compone por dos elementos:
  \begin{itemize}
    \item \(R_{C}\): Implementado usando la zona de conducción lineal de un transistor (\(M_{R_{C}}\)).
    \item \(C_{C}\): Implementado como un capacitor \textit{poly2poly}.
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.55\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_miller_MOSFET.tikz}
    }
    \caption{Topología de la realimentación para el amplificador, componentes fabricables.}
    \label{layout:topologia_miller_fabricable}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Diagrama final del amplificador}
% Diagrama del amplificador completo {{{
\begin{frame}{Diagrama del amplificador completo}
  En la \Cref{layout:topologia_amplificador_full_MOSFET} aparece el esquemático del sistema final, muestra a todos sus componentes en su <<formato fabricable>>.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.6\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/esquematico_amplificador_full_MOSFET.tikz}
    }
    \caption{Topología del amplificador operacional con todos sus componentes como transistores \glsxtrshort{mosfet} y \(C_{C}\) como capacitor \textit{poly2poly}.}
    \label{layout:topologia_amplificador_full_MOSFET}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{dc}}
% Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{dc} {{{
\begin{frame}{Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{dc}}
  Se realizan las mediciones que realizaría un equipo de testeo de circuitos integrados\footnote{Se realizan varias mediciones del dispositivo en una configuración de comparador.}.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}cccccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/OpAmp_simulacion_DC.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{\(V_{DD} = \SI{5}{\volt}\), \(V_{SS} = \SI{-5}{\volt}\), puerto de salida sin carga}
    \label{tab:OpAmp_simulacion_DC}
  \end{table}

  \begin{mdframed}
    Se verifica que las mediciones resultantes para todas las combinaciones de tensiones de entrada se corresponden con su valor teórico esperado.

    Se valida uno de los requisitos de operación del amplificador: su tensión \(\pm V_{sat}\) alcanza los rieles de alimentación con un error menor al \(1\%\).
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{ac}}
% Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{ac} {{{
\begin{frame}{Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{ac}}
  La \Cref{layout:topologia_lazo_cerrado} muestra el conexionado de la simulación \glsxtrshort{ac} para la vista esquemática:

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/topologia_lazo_cerrado.tikz}
    }
    \caption{Esquemático para la simulación del OpAmp para su comportamiento en \glsxtrshort{ac}.}
    \label{layout:topologia_lazo_cerrado}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{ac} {{{
\begin{frame}{Simulación del amplificador - Vista esquemática - \glsxtrshort{ac}}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.8\textheight]{
      sim/OpAmp/AC/bode_lazo_cerrado_esquematico.png
    }
    \caption{Respuesta del sistema a <<lazo cerrado>> para su vista esquemática.}
    \label{fig:bode_lazo_cerrado_esquematico}
  \end{figure}

\end{frame}
% }}}

\section{Amplificador - Diseño Físico}
% Layout {{{
\begin{frame}{Layout}
  Una vez finalizado el trabajo sobre la vista esquemática, validando su comportamiento mediante diferentes simulaciones, se pasa al dibujado en la vista de layout:

  \begin{enumerate}
    \item<1-> Será preciso crear una vista de tipo \textit{layout}.
    \item<2-> En esta vista se irán dibujando los diferentes componentes, especificando ya con el detalle físico final\footnote{Todo en coincidencia con la descripción indicada en la vista esquemática.}:
      \begin{itemize}
        \item Largo y ancho
        \item Cantidad de fingers para cada transistor
        \item Otros
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño de floorplan {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño de floorplan}
  Debido a que el top-level del chip es compartido, y múltiples diseños son integrados bajo un mismo encapsulado, el área total anterior es dividida en 8 partes iguales.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.3\textheight}{
      \begin{tabular} {@{}clcc@{}}
        \input{../recursos/tablas/dimensiones_die.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Dimensiones físicas, totales y específicas, disponibles para fabricación.}
    \label{tab:dimensiones_die}
  \end{table}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño de floorplan - Croquis {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño de floorplan - Croquis}
  Croquis de todos los elementos del amplificador en el área total con \(AR = 4/3\).
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{!}{0.7\textheight}{
      \input{../recursos/imagenes/layout/croquis.tikz}
    }
    \caption{Croquis de distribución de los componentes del amplificador.}
    \label{fig:croquis_layout}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño de floorplan {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño de floorplan}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.85\textheight]{
      signoff/GDS/medidas_maximas.png
    }
    \caption{Vista de Layout del amplificador en su estado final.}
    \label{fig:layout_amplificador}
  \end{figure}
  \begin{mdframed}
    Todos sus componentes están presentes en su forma fáctica de fabricación, con sus magnitudes, áreas y relaciones de aspecto finales y funcionales.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño de floorplan {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño de floorplan}
  En la \cref{tab:dimensiones_layout} aparecen las principales mediciones para las dimensiones de la \Cref{fig:layout_amplificador}.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular} {@{}clccc@{}}
      \input{../recursos/tablas/dimensiones_layout.tex}
    \end{tabular}
    \caption{Dimensiones físicas, totales y específicas, disponibles para fabricación.}
    \label{tab:dimensiones_layout}
  \end{table}

  \begin{mdframed}
    Por comparación entre las Tablas \ref{tab:dimensiones_die} y \ref{tab:dimensiones_layout}, se verifica que ni las dimensiones máximas, ni el área máxima libre para la fabricación fueron superadas.

    Se considera así que el diseño cumple con las restricciones de área y dimensiones máximas del floorplan.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Definición de uso de metales {{{
\begin{frame}{Definición de uso de metales}
  Otras restricciones a considerar son aquellas para el uso de las capas de metalización del proceso, para el conexionado de los distintos elementos del diseño. 

  Considerando los recursos disponibles para el proceso actual\footnote{La \Cref{fig:mosis_cmos_stack} tiene un detalle de los nombres, denominación interna del fabricante y uso asignado a cada una de las capas en detalle.}, es que se asignan las capas de metalización de la siguiente manera:

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Metal 1 y 2:} Libres para el diseño\footnote{Desde top-level existe un bloqueo de M1-M2 sobre el área asignada para el diseño.}.
    \item \textbf{Metal 3:} Reservado para el conexionado de potencia y señal desde top-level.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño del módulo del capacitor {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño del módulo del capacitor}
  Para poder realizar la implementación física del capacitor \(C_{c}\), es necesario realizar un pequeño estudio sobre distintas geometrías, tamaños y capas.

  Utilizando las dos capas de poly-silicon disponibles se evaluaron diferentes dimensiones (con una relación de aspecto favorable para el diseño) hasta dar con una capacidad cercana a la necesaria (\(\SI{2.5}{\pico \farad}\)).

  \begin{itemize}
    \item Se implementaron varios capacitores físicos que fueron sometidos a simulación como parte de una topología de filtro pasa bajos RC.
    \item Teniendo definidas todas las magnitudes y solo como incógnita el valor del capacitor, se derivó el valor de capacidad asociadas al área.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño del módulo del capacitor {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño del módulo del capacitor}
  Resultado de la simulación para el layout de capacitor equivalente (\textit{poly2poly}): 
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.7\textheight]{
      sim/OpAmp/AC/bode_LPF_derivacion_Cc.png
    }
    \caption{Respuesta en frecuencia del filtro pasa bajos. Derivación del valor equivalente de \(C_{c}\).}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño del módulo del capacitor {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño del módulo del capacitor}
  De la figura, se pueden extraer los siguiente valores importantes:

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular} {@{}ccc@{}}
      \input{../recursos/tablas/frecuencia_corte_FPB.tex}
    \end{tabular}
    \caption{Diagrama de Bode del comportamiento de un filtro pasa bajos para la medición de \(C_{c}\).}
    \label{tab:frecuencia_corte_FPB}
  \end{table}

  Así, utilizando la \Cref{eq:capacidad_FPB} tenemos:

  \begin{equation}
    C_{c} = \frac{1}{\SI{10}{\kilo \ohm} \cdot 2\pi \SI{6.606934}{\mega \hertz}} = \SI{2.4089}{\pico \farad} 
  \end{equation}

  \begin{mdframed}
    Se verifica la factibilidad de fabricación para un valor aproximado de la capacidad necesaria para la compensación de la respuesta en frecuencia.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Definición de ubicación de puertos {{{
\begin{frame}{Definición de ubicación de puertos}
  Resta definir los requisitos de capa y ubicación de los puertos del diseño\footnote{En la \Cref{fig:croquis_layout} se observa que los puertos deberían estar ubicados lo más cerca posible de sus nodos para reducir cualquier efecto parásito innecesario, tanto de resistividad (afectaría las magnitudes de las señales), como de acoplamiento de ruido (por capacitancia espuria).}.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
      \begin{tabular} {@{}lcccc@{}}
        \input{../recursos/tablas/puertos_disenio.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Resumen de las características de todos los puertos del diseño.}
    \label{tab:puertos_disenio}
  \end{table}
\end{frame}
% }}}

\section{Evaluación final del sistema}
% Evaluación final del sistema {{{
\begin{frame}{Evaluación final del sistema}
  Todas las verificaciones a continuación fueron ejecutadas cuando se consideró pertinente a lo largo del trabajo y \alert{no solo en la última etapa de verificación}.

  Estas validaciones frecuentes brindan información sobre potenciales errores o información para tratar de anticiparse a lo que en el futuro del desarrollo podría convertirse en un inconveniente mayor.
\end{frame}
% }}}

\subsection{Verificación física}
% Verificación física {{{
\begin{frame}{Verificación Física}
  \begin{mdframed}
    Resultados de las verificaciones de cumplimiento para los \alert{requisitos de fabricación} del amplificador\footnote{Es la revisión de todos los aspectos vinculados a las todas las reglas para la tecnología y el fabricante}.
  \end{mdframed}

  En su mayoría, revisiones físicas como:
  \begin{itemize}
    \item \glsxtrfull{drc}: Presencia y magnitud
    \item Antenna: Presencia y magnitud
    \item \glsxtrfull{erc}: Presencia, dimensiones y posición
    \item \glsxtrfull{xor}
  \end{itemize}

  Así como también de tipo lógico como:
  \begin{itemize}
    \item \glsxtrshort{lvs}: Equivalencia total
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Sign-off Diseño {{{
\begin{frame}{Sign-off Diseño}
  \begin{mdframed}
    Resultados de las verificaciones de cumplimiento para los \alert{requisitos de diseño} del amplificador. 
  \end{mdframed}

  \begin{itemize}
    \item Extracción e integración de componentes parásitos al netlist .
    \item Simulaciones post-layout.
    \item Criterio signoff\footnote{Etapa de diseño donde se considera el estado de aprobación de cada una de las verificaciones involucradas en el desarrollo de cualquier circuito integrado.}.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\subsection{\glsxtrfull{drc}}
% \glsxtrshort{drc} {{{
\begin{frame}{\glsxtrfull{drc}}
  \begin{itemize}
    \item \glsxtrfull{drc} son quizás el tipo de violación más conocido y obvio a revisar sobre el aspecto físico del diseño.
    \item Consiste en la verificación de reglas geométricas, vinculadas directamente a los límites en la capacidad de fabricación para el proceso/fabricante en cuestión.
  \end{itemize}

  \begin{mdframed}
    Por regla general, todo diseño debería ser enviado a su fabricación sin \glsxtrshort{drc}s presentes.

    Aunque los fabricantes suelen poner a disposición un listado de aquellas violaciones que pueden ser consideradas como \alert{no críticas} (que generalmente solo llegan a impactar de forma estadística en valores como el \textit{yield} de producción), haciendo así posible la fabricación de un diseño con un pequeño número de ellas.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% \glsxtrshort{drc} {{{
\begin{frame}{\glsxtrfull{drc}}
  A continuación, el reporte de \glsxtrshort{drc} para la vista de layout de todo el diseño a nivel bloque:

  \begin{scriptsize}
    \begin{block}{Reporte de DRC}
      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/drc.rpt}
    \end{block}
  \end{scriptsize}

  Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas físicas de diseño.

  \begin{mdframed}
    Se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías para el cumplimiento de las reglas de diseño geométrico.
  \end{mdframed}

\end{frame}
% }}}

\subsection{\glsxtrfull{erc}}
% \glsxtrshort{erc} {{{
\begin{frame}{\glsxtrfull{erc}}
  \glsxtrfull{erc}, verifica principalmente por las conexiones de potencia: VDD y GND (y otros dominios de potencia).

  También pueden incluirse verificaciones de:
  \begin{itemize}
    \item Tiempo de transición de señales (<<slew rate>>).
    \item Cargas capacitivas y fan-out.
    \item Puertos de entrada en circuito abierto (desconectados).
    \item Puertos de salida en corto circuito.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Revisión de Well y Substrato}
% Revisión de Well y Substrato {{{
\begin{frame}{Revisión de Well y Substrato}
  La verificación de las reglas de Well es posible de forma directa por geometría\footnote{Por lo que este chequeo, dentro del programa de diseño, es verificado de la misma manera que para las violaciones tipo \glsxtrshort{drc}.}.

  \begin{scriptsize}
    \begin{block}{Reporte de Well}
      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/well.rpt}
    \end{block}
  \end{scriptsize}

  Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas eléctricas de diseño.

  \begin{mdframed}
    Se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías y tipos de regiones para el cumplimiento de las reglas de diseño eléctrico.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Revisión de Antena}
% Revisión de Antena {{{
\begin{frame}{Revisión de Antena}
  Se evalúa que en ningún paso del proceso de fabricación haya conductores <<al aire>>\footnote{Ya que por acumulación de cargas se puede dar una descarga rápida en algún \(Gate\) que dañe irreversiblemente el óxido de un transistor.}.

  \begin{scriptsize}
    \begin{block}{Reporte de Antena}
      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/antenna.rpt}
    \end{block}
  \end{scriptsize}

  Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas eléctricas de antena.

  \begin{mdframed}
    Se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías para el cumplimiento de las reglas de antena/diseño eléctrico.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\section{Verificación lógica}
% \glsxtrfull{ncc} / \glsxtrfull{lvs} {{{
\subsection{\glsxtrfull{ncc} / \glsxtrfull{lvs}}
\begin{frame}{\glsxtrfull{ncc} / \glsxtrfull{lvs}}
  Se debe validar la equivalencia entre las vistas de Layout y Esquemático.

  \begin{scriptsize}
    \begin{block}{Reporte de \glsxtrshort{ncc} / \glsxtrshort{lvs}}
      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/ncc.rpt}
    \end{block}
  \end{scriptsize}

  \begin{mdframed}
    Se verifica que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a la verificación de consistencia entre las vistas de esquemático y layout.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\section{Extracción de parásitos}
% Extracción de parásitos {{{
\begin{frame}{Extracción de parásitos - Metodología}
  La metodología de extracción de parásitos del diseño físico es <<Conservativa>>.
  \begin{itemize}
    \item Esto implica que las \textbf{magnitudes} de los elementos espurios serán dimensionadas considerando que componen una línea de transmisión.
    \item Esta es una aproximación \textbf{pesimista}: dará como resultado componentes mayores a los reales.
    \item Estaremos mejorando el <<índice de seguridad>> del diseño.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Anotado de parásitos en netlist {{{
\begin{frame}{Anotado de parásitos en netlist}
  \begin{enumerate}
    \item La herramienta analiza el proceso tecnológico, sus capas y las relaciones espurias entre ellas.
    \item Construye sobre el netlist existente una red \(RC\) de todas aquellas relaciones que encuentre\footnote{El proceso de escribir cada vez más y nueva información sobre el netlist se conoce como: <<\gls{back_annotation}>>}.
    \item Estaremos volviendo al netlist <<más realista>>, mejorando el modelado del circuito en el proceso.
  \end{enumerate}
\end{frame}
% }}}

\section{Simulación post-layout}
% Simulación post-layout {{{
\begin{frame}{Simulación post-layout}
  Se ejecutan las mismas simulaciones anteriores, para el amplificador completo, ahora con un netlist que tiene la incorporación de todos los efectos espurios modelados en la etapa de extracción de parásitos.
\end{frame}
% }}}
% Simulación del amplificador - Vista layout - \glsxtrshort{ac} {{{
\begin{frame}{Simulación del amplificador - Vista esquemática vs. layout - \glsxtrshort{ac}}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.75\textheight]{
      sim/OpAmp/AC/bode_lazo_cerrado_grupo_long.png
    }
    \caption{Comparativa de los diagramas de Bode para las simulaciones de características a <<lazo cerrado>> para el diseño esquemático y en vista de layout.}
    \label{fig:bode_lazo_cerrado_grupo}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Análisis de potencia de ruido}
% Análisis de potencia de ruido {{{
\begin{frame}{Análisis de potencia de ruido}
  Los dispositivos \glsxtrshort{mosfet} presentan una relación, inversamente proporcional, entre \(g_{m}\) y el ruido de entrada del dispositivo:

  \begin{equation}
    v_{n,in}^{2} (f) \propto \frac{1}{g_{m}}
  \end{equation}

  Por ello, uno de los requisitos típicos de diseño de amplificadores establece la cantidad de ruido presente a su \alert{salida}.
\end{frame}
% }}}
% Análisis de potencia de ruido {{{
\begin{frame}{Análisis de potencia de ruido}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{
      sim/OpAmp/AC/bode_output_noise_spectrum.png
    }
    \caption{Respuesta del sistema para el ruido equivalente de salida (medido en \(V_{out}\) para la respuesta del amplificador en su vista de layout).}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Análisis de potencia de ruido {{{
\begin{frame}{Análisis de potencia de ruido}
  \begin{itemize}
    \item El análisis es realizado para un rango de frecuencias desde \(\SI{1}{\hertz}\) hasta \(\SI{1}{\giga \hertz}\)\footnote{Las fuentes de ruido consideradas en los análisis de \glsxtrshort{spice} solo incluyen ruido térmico, ruido tipo <<shot>> y ruido <<flicker>> generado por los componentes cuyos modelos incluyan los parámetros necesarios para hacerlo.}.
    \item El ruido es mayor para el rango de frecuencias bajas.
    \item Al alcanzar la frecuencia de corte del sistema este empieza a decaer hasta llegar a una ganancia nula (misma lógica que para cualquier otra señal siendo procesada por el amplificador).
  \end{itemize}

  Integrando el espectro de frecuencia, obtenemos el ruido equivalente total de salida\footnote{Medido desde \(V_{out}\).}:

  \begin{equation}
    \text{Noise}_{\text{total},\;\text{out}} = \SI{13.3212}{\pico \volt}
  \end{equation}

  \begin{mdframed}
    El requerimiento de ruido equivalente a la salida del amplificador queda satisfecho.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\subsection{Análisis de \glsxtrshort{thd}}
% Análisis de \glsxtrshort{thd} {{{
\begin{frame}{Análisis de \glsxtrshort{thd}}
  Otro requisito definido para asegurar la calidad de la señal de salida, es un umbral de \(\text{THD}\)\footnote{Cálculado con los 10 primeros armónicos de la señal de salida y una señal de prueba de: \(\SI{100}{\kilo \hertz}\) y \(\SI{2}{\volt_{pp}}\)}.

  \begin{tiny}
    \begin{block}{Reporte de \glsxtrshort{thd}}
      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/thd.rpt}
    \end{block}
  \end{tiny}

  \begin{mdframed}
    Se verifica el cumplimiento del requisito de diseño.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}

\section{Generación de archivos de fabricación}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.85\textheight]{
      signoff/GDS/opamp.png
    }
    \caption{Todas las capas de fabricación para el amplificador}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/25.png
      }
      \caption{Capa 25}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/41.png
      }
      \caption{Capa 41}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/42.png
      }
      \caption{Capa 42}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/43.png
      }
      \caption{Capa 43}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/44.png
      }
      \caption{Capa 44}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/45.png
      }
      \caption{Capa 45}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/46.png
      }
      \caption{Capa 46}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/49.png
      }
      \caption{Capa 49}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/50.png
      }
      \caption{Capa 50}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/51.png
      }
      \caption{Capa 51}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/56.png
      }
      \caption{Capa 56}
    \end{figure}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[height=0.8\textheight]{
        signoff/GDS/61.png
      }
      \caption{Capa 61}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format {{{
\begin{frame}{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.8\textheight]{
      signoff/GDS/62.png
    }
    \caption{Capa 62}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}

\section{Conclusiones}

% Conclusiones {{{
\begin{frame}{Conclusiones}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Se expuso el desarrollo del tema: \textbf{<<Diseño y verificación física de un amplificador operacional de dos etapas con compensación tipo Miller>>}, a modo de cierre de mi formación personal en la carrera de grado de ingeniería en electrónica.
    \item<2-> Basado en los diversos análisis teóricos y prácticos, ejecutados y presentados, se verifica el cumplimiento de cada uno de los requisitos de funcionamiento del sistema. Queda así cumplido el objetivo general.
    \item<3-> Habiendo definido y alcanzado cada uno de los requisitos de diseño, y realizado su diseño físico, cumpliendo con todas las reglas de diseño para el nodo tecnológico de fabricación, quedan así verificados todos y cada uno de los objetivos particulares.
  \end{itemize}


\end{frame}
% }}}
% Conclusiones {{{
\begin{frame}{Conclusiones}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Lamentablemente, debido a un repentino cambio en la política de patrocinio para la fabricación del programa \glsxtrshort{mosis}, ocurrido durante el desarrollo de este trabajo, este diseño no pudo ser enviado para su fabricación en silicio.
    \item<2-> Finalmente, este diseño queda disponible para su fabricación, posterior estudio, como bloque constructivo o punto de partida de un sistema aún más complejo.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Final {{{
{
  \setbeamertemplate{footline}{} 
  \begin{frame}[standout]
    \Huge ¿Preguntas?
  \end{frame}
}


{
  \setbeamertemplate{footline}{} 
  \begin{frame}[standout]
    \Huge ¡Muchas gracias!
  \end{frame}
}
% }}}
% Apéndice {{{

\appendix

\section{Apéndice}

% Elección de la tecnología de fabricación {{{
\begin{frame}{Elección de la tecnología de fabricación}
  Principales consideraciones para la elección:
  \begin{itemize}
    \item Disponibilidad
    \item Recursos disponibles
      \begin{itemize}
        \item Área total / Área utilizable
        \item Recursos de enrutamiento
        \item Cantidad y Tipos de capas (base y metalización)
      \end{itemize}
    \item Costo
    \item Ventana de tiempo a la fabricación
    \item Tiempo de fabricación
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Relaciones de compromiso en el diseño {{{
\begin{frame}{Relaciones de compromiso en el diseño}
  \begin{itemize}
    \item El <<Octógono del diseño analógico>> muestra en sus vértices algunas de las especificaciones más representativas de todo diseño electrónico, junto a una gran cantidad de conexiones entre ellas, que presentan las relaciones de compromiso existentes entre las mismas.
    \item Representa visualmente un campo de diseño multi-variable que no suele ser fácilmente resuelto por las herramientas de diseño, además de casi siempre ser acompañado por más de un nivel extra de complejidad introducido al intentar realizar la \alert{optimización de los resultados}.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Flujo de diseño analógico {{{
\begin{frame}{Flujo de diseño analógico}
  Método de trabajo típico para el diseño en circuitos integrados analógicos:
  \begin{enumerate}
    \item Creación de esquemático
    \item Simulación de esquemático
    \item Layout del diseño
    \item Verificación y solución de \glsxtrfull{drc}
    \item Verificación y solución de \glsxtrfull{ncc}
    \item Revisión de \glsxtrfull{erc}
    \item Simulación del layout
  \end{enumerate}
\end{frame}
% }}}
% Circuito equivalente transistor {{{
\begin{frame}{Circuito equivalente transistor}
  Circuito esquemático equivalente, para pequeña señal, para un dispositivo \glsxtrshort{nmos} genérico:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{../recursos/imagenes/esquematico/circuito_equivalente_pequenia_senial_NMOS.tikz}}
    \caption{Circuito equivalente de pequeña señal para un transistor \glsxtrshort{nmos} genérico.}
    \label{layout:circuito_equivalente_pequenia_senial_NMOS}
  \end{figure}
\end{frame}
% }}}
% Descripción de cada una de las partes {{{
\begin{frame}{Descripción de cada una de las partes}
  De la \Cref{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador} se podría hacer una generalización de alto nivel, distinguiendo:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Etapa de entrada:} primera etapa amplificadora (diferencial). Por ser tecnología \glsxtrshort{mosfet} presentará la ventaja de precisar una muy baja corriente de polarización (por una muy elevada impedancia de entrada a baja frecuencia). Sus desventajas serán, una menor magnitud de ganancia y una mayor tensión de offset de salida.
    \item \textbf{Etapa de salida:} segunda etapa (potencia). Debido a la menor ganancia comparativa de la tecnología, se hacen precisas múltiples etapas de amplificación.
    \item \textbf{Etapa de realimentación:} compensación Miller entre las etapas de amplificación. Por la existencia de múltiples etapas de amplificación es que se hace precisa la inclusión de esta etapa de compensación en magnitud y fase entre las dos etapas amplificadoras.
    \item \textbf{Etapa de polarización del punto de trabajo:} Fuente y espejos de corriente. Para configurar a los transistores que componen ambas etapas de amplificación en su punto de trabajo óptimo.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Definición de jerarquías {{{
\begin{frame}{Definición de jerarquías}
  Práctica común para cualquier tipo de diseño (analógico, digital o mixto). La separación lógica de aquellas partes que guardan cierta similitud funcional entre sí.

  La división en unidades más pequeñas suele traer aparejado un mayor control y simplicidad a la hora de definir, diseñar y trabajar sobre estas.

  En nuestro caso las jerarquías serán (de más general a más particular):
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Top-level:} \alert{Mayor jerarquía del diseño}. Posee el área máxima, tiene definidos los puertos de entrada, salida y alimentación. Posee todas las características del diseño.
    \item \textbf{Block-level:} \alert{Nivel jerárquico intermedio}. Son unidades funcionales en sí mismas pero, por separado, cada uno de ellos solo posee una característica del diseño\footnote{Podría considerarse en este nivel a los bloques lógicos del diagrama de la \Cref{diagram:diagrama_en_bloques_amplificador}.}.
    \item \textbf{Sub-block-level:} \alert{Menor nivel jerárquico}. Componentes atómicos de la tecnología del diseño.
  \end{itemize}

\end{frame}
% }}}
% Topología de los elementos a simular {{{
\begin{frame}{Topología de los elementos a simular}
  Se somete a simulación a un \glsxtrshort{mosfet} tipo N (y a uno tipo P) de 4 terminales:
  \begin{itemize}
    \item Sumidero (\(Drain\))
    \item Fuente (\(Source\))
    \item Compuerta (\(Gate\))
    \item Sustrato (\(Bulk\))
  \end{itemize}

  Representarán a los transistores con los parámetros de caracterización de un transistor \glsxtrshort{nmos} (y \glsxtrshort{pmos}) fabricados para el nodo en cuestión\footnote{\cite{onsemi_c5_process}, \cite{onsemi_c5_product_taxonomy}}.
\end{frame}
% }}}
% Topología de los elementos a simular {{{
\begin{frame}{Topología de los elementos a simular}
  Las Figuras \ref{layout:conexionado_NMOS_curva} y \ref{layout:conexionado_PMOS_curva} muestran el conexionado al que serán sometidos los dispositivos fundamentales del nodo de fabricación para su análisis basado en las simulaciones propuestas en la \cref{tab:simulaciones_nmos_pmos}.

  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/conexionado_NMOS_curva.tikz}
      \caption{Conexionado para el estudio sobre el dispositivo \glsxtrshort{nmos}.}
      \label{layout:conexionado_NMOS_curva}
    \end{figure}

    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \input{../recursos/imagenes/esquematico/conexionado_PMOS_curva.tikz}
      \caption{Conexionado para el estudio sobre el dispositivo \glsxtrshort{pmos}.}
      \label{layout:conexionado_PMOS_curva}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}

% Diagrama del amplificador completo {{{
\begin{frame}{Diagrama del amplificador completo}
  \begin{itemize}
    \item \(M_{8}\), \(M_{5}\) y \(M_{7}\) forman un espejo de corriente doble.
    \item \(M_{1}\) y \(M_{2}\) son la entrada del dispositivo, par diferencial acoplado por fuente.
    \item \(M_{3}\) y \(M_{4}\) forman una carga activa para el espejo de corriente de la etapa de entrada.
    \item La conexión entre la primera y la segunda etapa es asimétrica (se toma desde uno solo de los sumideros).
    \item La corriente de salida de la primera etapa, es tomada en la rama derecha de la etapa de entrada.
    \item \(M_{6}\) está configurado como un amplificador de fuente común y \(M_{7}\) es su carga.
    \item El arreglo en serie de \(R_{C}\) y \(C_{C}\) proporcionan la realimentación tipo Miller.
  \end{itemize}
\end{frame}

% }}}
\subsection{Simulaciones}

% Simulaciones {{{
\begin{frame}{Simulaciones}
  \begin{itemize}
    \item El aporte de cada simulación es dejar en evidencia un comportamiento fundamental, diferente del dispositivo.
    \item El resto de los análisis, cálculos y mediciones podrán ser derivados de estos.
  \end{itemize}

  \onslide{
    \begin{mdframed}
      En la extensión de este trabajo, toda simulación estará representando aquellos transistores y materiales que fueran parametrizados por el fabricante en base a las mediciones de estos, para el nodo de fabricación elegido\footnote{\cite{onsemi_c5_process}, \cite{onsemi_c5_product_taxonomy}} y no a componentes o materiales <<genéricos>>.
    \end{mdframed}
  }
\end{frame}
% }}}
% Simulaciones {{{
\begin{frame}{Simulaciones}
  \begin{table}[htpb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \begin{tabular}{@{}ccccccccl@{}}
        \input{../recursos/tablas/simulaciones_NMOS_PMOS_beamer.tex}
      \end{tabular}
    }
    \caption{Definición de las simulaciones para los dispositivos \glsxtrshort{nmos} y \glsxtrshort{pmos} de la tecnología.}
    \label{tab:simulaciones_nmos_pmos}
  \end{table}

  {
    \let\thefootnote\relax\footnote{{* Longitud del canal de conducción (\(L_{dibujada}\))}}
  }
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Condiciones de contorno}

% Condiciones de contorno de simulación {{{
\begin{frame}{Condiciones de contorno de simulación}
  Al momento de configurar las diferentes simulaciones, es imprescindible definir las características del entorno de operación\footnote{Proceso, Voltaje y Temperatura: \glsxtrfull{pvt} por sus siglas en inglés.} a las que se someterá a circuito integrado:

  \begin{itemize}
    \item Para todas las simulaciones del trabajo el \alert{proceso} viene definido por la caracterización del nodo de fabricación en el archivo de tecnología provisto por el fabricante.
    \item Se asumirá una \alert{temperatura} de operación típica de \(\SI{25}{\celsius}\).
    \item Se operará con un \alert{voltaje} de alimentación de: \(V_{DD} = \SI{5}{\volt}\).
    \item En aquellas oportunidades en las que sea necesario evaluar la variación de voltaje, se lo hará con barridos entre \(V_{SS} = GND = \SI{0}{\volt}\) y \(V_{DD} = \SI{5}{\volt}\)\footnote{O a la inversa y con valores negativos para el caso de los dispositivos \glsxtrshort{pmos}: \(V_{SS} = GND = \SI{0}{\volt}\) y \(V_{DD} = \SI{-5}{\volt}\).} (a menos que se indique de otra manera).
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Condiciones de contorno de simulación {{{
\begin{frame}{Condiciones de contorno de simulación}
  \begin{itemize}
    \item Las especificaciones del sistema deben cumplirse siempre y para todas las combinaciones de: \textit{Proceso, Tensión de alimentación, Temperatura} y \textit{Corriente de referencia} a las que es esperado someter al circuito.
    \item Todas las simulaciones serán realizadas considerando estos puntos extremos de operación\footnote{Solo se presentan aquellos resultados pertenecientes al caso típico.}, todos los requisitos de diseño deben ser alcanzados dentro de las condiciones que plantean las distintas combinaciones de \glsxtrshort{pvt}.
  \end{itemize}

  \begin{table}[htpb]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}lccc@{}}
      \input{../recursos/tablas/PVT.tex}
    \end{tabular}
    \caption{Corners de operación requeridos.}
    \label{tab:corners_de_operacion}
  \end{table}
\end{frame}
% }}}
% Evaluación de los transistores de la tecnología {{{
\begin{frame}{Evaluación de los transistores de la tecnología}
  \begin{itemize}
    \item Se hace una primera aproximación del comportamiento en función de las ecuaciones del modelo basadas en el análisis teórico.
    \item Lo anterior será contrastado con los valores y comportamientos observados de manera experimental mediante su simulación (utilizando los modelos exactos provistos por el fabricante)\footnote{La mayoría de los desarrollos de ecuaciones teóricas y de los valores prácticos, por ejemplo en las hojas de datos de los procesos de fabricación, son válidas para la representación de dispositivos de <<canal largo>>. Debido a esto, con cada desarrollo es esencial evaluar el comportamiento de los dispositivos para canales de conducción cortos (fracciones de \si{\micro\meter}).}.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Evaluación de los transistores de la tecnología {{{
\begin{frame}{Evaluación de los transistores de la tecnología}
  \begin{itemize}
    \item La metodología de diseño a utilizar será la conocida como <<transconductancia normalizada>>: <<\(g_{m}/I_{D}\)>>.
    \item La alternativa, sería utilizar su antecesora, el <<voltaje de overdrive>>: <<\(V_{ov}\)>>\footnote{En la \Cref{diagram:workflow_voltaje_overdrive} pueden observarse los motivos por los que esta técnica fue abandonada para los cálculos manuales}.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Evaluación de los transistores de la tecnología {{{
\begin{frame}{Evaluación de los transistores de la tecnología}
  Correlación entre los modelos de los dispositivos (\glsxtrshort{nmos}, \glsxtrshort{pmos}, materiales, etc.) para diferentes métodos de diseño (<<\(V_{ov}\)>> vs. <<\(g_{m}/I_{D}\)>>) para un flujo de diseño analógico:
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \resizebox{!}{0.6\textheight}{
        \input{../recursos/diagramas/flujo_de_disenio_analogico_voltaje_overdrive.tikz}
      }
      \caption{Diseño analógico por voltaje de overdrive (\(V_{ov}\)).}
      \label{diagram:workflow_voltaje_overdrive}
    \end{figure}

    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \resizebox{!}{0.6\textheight}{
        \input{../recursos/diagramas/flujo_de_disenio_analogico_gmID.tikz}
      }
      \caption{Diseño analógico por <<transconductancia normalizada>> (\(g_{m}/I_{D}\)).}
      \label{diagram:workflow_transconductancia_normalizada}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Evaluación de los transistores de la tecnología {{{
\begin{frame}{Evaluación de los transistores de la tecnología}
  Para trabajar sobre cualquier tecnología, ambos tipos de transistores (y materiales) deben ser analizados y caracterizados. A pesar de esto, el interés está puesto mayoritariamente en el transistor tipo N de la tecnología.

  Existen varios motivos para priorizarlos, entre los que pueden nombrarse:
  \begin{itemize}
    \item Mayor movilidad de portadores
    \item Menor resistencia de encendido (\(R_{DS}\vert_{on}\))
    \item Menor área en su fabricación\footnote{Para transistores con las mismas geometrías y condiciones de operación.}
  \end{itemize}

  \onslide{
    \begin{mdframed}
      Para todas las características anteriores, la relación entre los transistores tipo N y P es de 2 a 3 veces a favor de los de tipo N.
    \end{mdframed}
  }
\end{frame}
% }}}

\subsection{<<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>>}

% <<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>> {{{
\begin{frame}{<<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>>}
  \begin{itemize}
    \item Uno de los factores que mayor impacto tienen en el comportamiento de un \glsxtrshort{mosfet} de tecnología plana es el largo de su canal de conducción
    \item Lo anterior viene a impactar de forma directa en el modelado del comportamiento de este tipo de \glsxtrshort{mosfet}\footnote{\cite{analog_CMOS_design_IC_Razavi}}.
  \end{itemize}

  \todo[inline]{Agregar imágenes que muestren el impacto de que es tener un canal corto y un canal largo}
\end{frame}
% }}}
% <<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>> {{{
\begin{frame}{<<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>>}
  \begin{itemize}
    \item Por lo anterior, es que se busca tener una noción general de cuales son aquellos valores geométricos mínimos para el dimensionado de los transistores a dibujar y su vinculación con el comportamiento de cada uno de ellos.
    \item Esto es, con el fin de determinar el <<umbral>> (valor de \(L\)) que delimita lo que denominaremos como dispositivos de <<canal corto>> y de <<canal largo>>.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% <<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>> {{{
\begin{frame}{<<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>>}
  Se asumirá una relación de aspecto: \( W/L = 5 \Rightarrow W = 5 \cdot L \)

  La \cref{tab:MOS_short_vs_long_L} resume todas las características de cada uno de los transistores a evaluar:
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular} {@{}lcccccc@{}}
      \input{../recursos/tablas/MOS_short_vs_long_L.tex}
    \end{tabular}
    \caption{Dispositivos \glsxtrshort{mos}, <<canal corto>> versus <<canal largo>>.}
    \label{tab:MOS_short_vs_long_L}
  \end{table}

  \begin{mdframed}
    Las últimas dos columnas muestran los valores lambda (\(\lambda\)) equivalentes para los parámetros de longitud (\(L\)) y ancho (\(W\)) de los dispositivos.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% <<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>> {{{
\begin{frame}{<<Canal Corto>> versus <<Canal Largo>>}
  \begin{itemize}
    \item La mínima distancia que puede ser fabricada en el nodo (tanto en el eje \(x\) como en el eje \(y\)) es: \(\SI{0,6}{\micro \meter}\)\footnote{\cite{onsemi_c5_process}, \cite{onsemi_c5_product_taxonomy}}, luego pueden existir incrementos de \(\SI{0.3}{\micro \meter}\)
    \item La conversión viene dada por la siguiente equivalencia\footnote{La grilla configurada en la herramienta de diseño, es de la mitad de la distancia mínima (por cuestiones de practicidad al momento del uso de la misma). Por lo anterior, la relación dentro de la herramienta es: \(l = \lambda/2 \cdot n \equiv \SI{0.3}{\micro\meter} \cdot n\). En cualquier caso, una vez exportado el diseño, el resultado será el mismo y, el proceso, transparente para el resto de las herramientas.}:
  \end{itemize}

  \begin{equation}
    l = \lambda + \lambda/2 \cdot n \equiv \SI{0.6}{\micro \meter} + \SI{0.3}{\micro \meter} \cdot n 
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}

% Evaluando el punto de operación {{{
% \begin{frame}{Evaluando el punto de operación}
% \end{frame}
% }}}
% Evaluando la curva \( I_{D} \) versus \( V_{GS} \) {{{
% \begin{frame}{Evaluando la curva \( I_{D} \) versus \( V_{GS} \)}
% \end{frame}
% }}}
% Evaluando la curva \( I_{D} \) versus \( V_{DS} \) con barrido paramétrico de \( V_{GS} \) {{{
% \begin{frame}{Evaluando la curva \( I_{D} \) versus \( V_{DS} \) con barrido paramétrico de \( V_{GS} \)}
% \end{frame}
% }}}
% Evaluando la curva \( g_{m} \) versus \( I_{D} \) {{{
% \begin{frame}{Evaluando la curva \( g_{m} \) versus \( I_{D} \)}
% \end{frame}
% }}}
% Evaluando la curva \( g_{m}/I_{D} \) versus \( I_{D} \) {{{
% \begin{frame}{Evaluando la curva \( g_{m}/I_{D} \) versus \( I_{D} \)}
% \end{frame}
% }}}
% Evaluando la curva \( g_{m}/I_{D} \) versus \( V_{GS} \) {{{
% \begin{frame}{Evaluando la curva \( g_{m}/I_{D} \) versus \( V_{GS} \)}
% \end{frame}
% }}}

\subsection{Fuentes de corriente}

% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente}
  Entre sus características \textbf{ideales}:
  \begin{itemize}
    \item La corriente de salida es igual a la corriente de entrada multiplicada por una constante de proporcionalidad.
    \item La corriente de salida debe ser independiente del voltaje de salida.
    \item La ganancia de la fuente de corriente debe ser independiente de la frecuencia de la señal de entrada.
  \end{itemize}

  Entre sus \textbf{limitaciones reales}:
  \begin{itemize}
    \item La corriente de salida varía con el voltaje de salida. Este comportamiento es caracterizado mediante la impedancia de salida.
    \item Un voltaje mínimo de salida es requerido para operar en la región de saturación, esto impacta en el comportamiento de salida de la fuente.
    \item Siempre existe un error en el valor de la ganancia que se desvía del valor teórico calculado.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente}
  Un \glsxtrshort{mosfet} (asumiendo \(L\) constante) trabajando en saturación puede ser utilizado como una fuente de corriente.
  \begin{itemize}
    \item Aquellas realizadas con dispositivos \glsxtrshort{nmos} (\Cref{layout:NMOS_fuente_corriente}) inyectan corriente hacia el nodo de menor tensión (generalmente \(V_{SS} \equiv GND\))
    \item Las realizadas con \glsxtrshort{pmos} (\Cref{layout:PMOS_fuente_corriente}) retiran corriente desde el nodo de mayor tensión (generalmente \(V_{DD}\))
  \end{itemize}

  \begin{mdframed}
    Solo una de las terminales de cada fuente de corriente se encuentra <<flotante>>.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente} \label{layout:fuentes_de_corriente_PMOS_NMOS}
  Equivalencias entre dispositivos \glsxtrshort{mosfet} y su símbolo para el modelado en saturación.

  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \resizebox{!}{0.35\textheight}{
        \input{../recursos/imagenes/esquematico/NMOS_fuente-de-corriente.tikz}
      }
      \caption{Fuente de corriente \glsxtrshort{nmos} y su símbolo.}
      \label{layout:NMOS_fuente_corriente}
    \end{figure}

    \column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}
      \centering
      \resizebox{!}{0.35\textheight}{
        \input{../recursos/imagenes/esquematico/PMOS_fuente-de-corriente.tikz}
      }
      \caption{Fuente de corriente \glsxtrshort{pmos} y su símbolo.}
      \label{layout:PMOS_fuente_corriente}
    \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}
% }}}
% Fuentes de corriente {{{
\begin{frame}{Fuentes de corriente}
  Al ser preciso que una de las terminales esté conectada a uno de los rieles de energía, se deduce que es complicado diseñar, en forma genérica, una fuente de corriente que fluya entre dos nodos arbitrarios en un circuito.

  Sin embargo, a pesar de esta aparente desventaja, siguen siendo una pieza fundamental de la electrónica analógica por su versatilidad\footnote{\cite{analog_CMOS_design_IC_Razavi}}.
\end{frame}
% }}}

\subsubsection{Análisis de espejos de corriente} \label{subsec:analisis_de_espejos_de_corriente}

% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  El desarrollo para la corriente de sumidero del espejo de corriente: \(I_{copia}\) es el correspondiente a la \cref{layout:conexionado_fuente_corriente_NMOS}.

  Debido al corto-circuito entre sumidero y compuerta para el transistor \(M_{ref}\), el dispositivo se configura a sí mismo, automáticamente, en la región de saturación. Debido a esto, la corriente para este dispositivo se expresa como en la \Cref{eq:ID_saturacion_NMOS}.

  \begin{equation}
    I_{\text{ref}} = \frac{1}{2} \mu_{n} C_{ox} \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{ref}} (V_{GS} - V_{Th})^{2}
    \label{eq:ID_saturacion_NMOS}
  \end{equation}

  De la topología se puede observar facilmente que \(V_{GS\;(ref)} = V_{GS\;(M1)}\), por lo que la expresión de su corriente será como lo describe la \Cref{eq:Im_saturacion_NMOS}.

  \begin{equation}
    I_{D\;(\text{M1})} = \frac{1}{2} \mu_{n} C_{ox} \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{M1}} (V_{GS} - V_{Th})^{2}
    \label{eq:Im_saturacion_NMOS}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  De esta manera, al hacer la relación entre las ecuaciones \ref{eq:ID_saturacion_NMOS} y \ref{eq:Im_saturacion_NMOS}, se puede verificar que si los dispositivos son identicos, las magnitudes de \(\mu_{n}\) (o \(\mu_{p}\) para los \glsxtrshort{pmos}) y \(C_{ox}\) se cancelan mutuamente y nos queda:

  \begin{equation}
    \frac{I_{D\;(\text{M1})}}{I_{\text{ref}}} = \frac{ \cancel{ \frac{1}{2} \mu_{n} C_{ox} } \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{M1}} \cancel{ (V_{GS} - V_{Th})^{2} } }{ \cancel{ \frac{1}{2} \mu_{n} C_{ox} } \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{ref}} \cancel{ (V_{GS} - V_{Th})^{2} } } 
  \end{equation}

  \begin{equation}
    I_{D\;(\text{M1})} = \frac{ \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{M1}} }{ \left( \frac{W}{L} \right)_{\text{ref}} } I_{\text{ref}} 
    \label{eq:ID_espejo_de_corriente}
  \end{equation}

  Como se puede observar en la \Cref{eq:ID_espejo_de_corriente}, la corriente que circulará por la <<rama de copia>> será directamente proporcional a la corriente de referencia, así como también a la relación de aspecto del transistor de la rama y de forma inversamente proporcional lo hace para con la relación de aspecto del transistor que compone la rama sometida a la corriente de referencia.
\end{frame}
% }}}
% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  Si comparamos \ref{eq:corriente_espejo_de_corriente} y \ref{eq:ID_espejo_de_corriente} puede verse que \(n\) es:

  \begin{equation}
    n = \frac{ \left( W/L \right)_{\text{M1}} }{ \left( W/L \right)_{\text{ref}}} 
    \label{eq:n_fuente_de_corriente}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Análisis de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Análisis de espejos de corriente}
  Si además consideramos el concenso de que la magnitud de \(L\) se mantiene constante para todos los transistores involucrados en una misma fuente de corriente, la expresión anterior puede simplificarse hasta llegar a ser:

  \begin{equation}
    n = \frac{W_{\text{M1}}}{W_{\text{ref}}} 
    \label{eq:n_fuente_de_corriente_mismo_L}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño de floorplan - Recomendaciones {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño de floorplan - Recomendaciones}
  \begin{itemize}
    \item Mantener pequeña el área total del chip: Como los defectos se dispersan de forma aleatoria sobre la superficie de una oblea de semiconductor, cuanto más grande la implementación, más probabilidades tienen de contener defectos.
    \item Diseñar utilizando unos pocos tipos diferentes de dispositivos activos. Y una pequeña cantidad de resistencias y algunos capacitores, siempre que sea estrictamente necesario.
    \item Las magnitudes de todos los componentes pasivos tienen proporcionalidad directa con su longitud, ancho, o área. Aquéllos con grandes magnitudes, consumen una mayor área del chip en comparación con dispositivos activos como transistores bipolares, \glsxtrshort{mosfet} y diodos.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
\subsubsection{Simulación \glsxtrshort{dc}}
% Simulación de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Simulación de espejos de corriente}
  Se dijo en repetidas oportunidades que \textit{las longitudes de todos aquellos transistores involucrados en la estructura que denominamos <<fuentes de corriente>> deben tener el mismo \(L\)}. Esto es así para tratar de minimizar los errores provenientes del efecto conocido como: <<side-diffusion>> de las zonas de sumidero y surtidor\footnote{Este es un efecto indeseado en la fabricación de cualquier dispositivo mediante el uso de fotolitografía, debido al fenómeno físico de difusión. En este caso particular, lo que se difumina son las áreas efectivas de las terminales de sumidero y surtidor de los dispositivos fabricados en una de las capas de la tecnología.}. El resultado es un error entre el área de sumidero/surtidor dibujada, extraída, simulada, etc. y su valor fabricado efectivo. Lo anterior generará una desviación en el comportamiento esperado del dispositivo.
\end{frame}
% }}}
% Simulación de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Simulación de espejos de corriente}
  Se evaluaran las dos especificaciones más importantes para una fuente de corriente: \begin{itemize}
    \item \textbf{Margen de trabajo:} margen de tensión de salida para el que la corriente de salida es aproximadamente constante. Depende casi exclusivamente de la topología elegida para la fuente de corriente.
    \item \textbf{Resistencia dinámica de salida (\(r_{o}\)):} relación entre el incremento diferencial de la tensión y el incremento diferencial de la corriente en la salida (inversa de la pendiente de la característica de salida). La pendiente refleja el <<efecto lambda>>, una forma de mitigarlo es mediante el incremento de \(r_{o}\), para ello podemos realizar un incremento en el valor de \(L\)\footnote{Para evitar romper los supuestos del desarollo teórico, el largo de canal de todos los transistores que componen una fuente de corriente debe ser el mismo. Elevar los valores de \(L\) y por ende de \(r_{o}\) no es gratuito. Tiene un costo elevado en área, por lo que incrementar \(L\) para lograr una menor pendiente de efecto \(\lambda\) debe estar verificado y justificado.}.
  \end{itemize}
  \begin{mdframed}
    Además, si el dispositivo es de canal corto, también se verá afectado su voltaje umbral (\(V_{TH}\)) ya esta magnitud tiene una fuerte dependencia con el largo efectivo del canal.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Simulación de espejos de corriente {{{
\begin{frame}{Simulación de espejos de corriente}
  Topologías tan sensibles como estas, deben tratar de evitar todo tipo de efectos espurios que alejen al dispositivo de sus condiciones ideales de diseño y trabajo.

  Por esto es que se implementan mediante el uso del concepto de <<multiplicador>>:

  \begin{itemize}
    \item Se trata de transistores (<<modulares>>) de pequeñas dimensiones, donde el largo del canal ya cuenta con su valor final \(L_{dibujada}\), y el ancho final se forma por el agregado de múltiples transistores (tantos como lo indique el parámetro de <<multiplicador>>).
    \item Cada uno aporta un pequeño \(W_{base}\) con la intención de lograr así un gran transistor \textbf{equivalente} (con \(L_{dibujada}\) y \(W_{equivalente} = m W_{base}\)) en vez de un solo gran transistor (con \(L_{dibujada}\) y \(W_{dibujada}\)).
    \item El área y la relación de aspecto de los dispositivos son iguales en ambos casos.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos} {{{
\begin{frame}{Simulación espejos de corriente \glsxtrshort{nmos}}
  \begin{mdframed}
    A diferencia de las fuentes de corriente \glsxtrshort{pmos} vistas en la \cref{tab:PMOS_fuentes_de_corriente} en las que la corriente a alcanzar era calculada y luego se implementaron, las fuentes de tipo \glsxtrshort{nmos} de la \cref{tab:NMOS_fuentes_de_corriente} cumplen la función de carga activa para el par de entrada diferencial que se verá más adelante. Por este motivo es que simplemente alcanza con lograr que la corriente por \(M_{3}\) y \(M_{4}\) sea lo más parecida posible en magnitud y no tanto así su valor absoluto.
  \end{mdframed}
\end{frame}
% }}}
% Definición de tamaño del módulo del capacitor {{{
\begin{frame}{Definición de tamaño del módulo del capacitor}
  La respuesta en el tiempo del filtro pasa bajos, puede ser representada como:

  \begin{equation}
    v_{out} = V_{in} \left( 1 - \exp^{-\omega_{0} t} \right) 
  \end{equation}

  Donde \(\omega_{0} = \frac{1}{RC}\) y, despejando \(C\) nos queda:

  \begin{equation}
    C = \frac{1}{R \omega_{0}}
  \end{equation}

  Y reemplazando para nuestros valores de prueba, tenemos:

  \begin{equation}
    C_{c} = \frac{1}{\SI{10}{\kilo \ohm} \cdot 2\pi f_{0}}
    \label{eq:capacidad_FPB}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador}
  Secuencia utilizada como base del diseño:
  \begin{enumerate}
    \item Polarizar el transistor \glsxtrshort{pmos} de copia de corriente, intentando que \( \SI{1}{\volt} \leq V_{G} \leq \SI{3}{\volt} \) para asegurar su saturación.
    \item Incrementar la corriente por las ramas de los transistores \glsxtrshort{pmos} \(M_{5}\) y \(M_{7}\).
    \item Escalar \(W/L\) del par diferencial y la etapa de salida, obtener el \(g_{m}/I_{D}\) deseado\footnote{Recordar que \(g_{m}\) varía con \(\sqrt{W}\).}.
    \item Ajustar la ganancia, cambiando el valor de \(L\) (\(r_{o}\)) de los transistores involucrados\footnote{Si \(L\) para cualquiera de las fuentes de corriente cambia, también deberá cambiar el \(L\) del resto.}.
    \item Balancear las ramas diferenciales, para que las tensiones en la salida del par no difieran excesivamente.
    \item Agregar el capacitor de compensación Miller, \(C_{C}\)\footnote{Una vez compensado: \(\omega_{0} \approx \frac{g_{m1}}{C_{C}}\).}.
    \item Ajustar el margen de fase. Usar el menor valor de \(C_{C}\). Agregar \(R_{C}\).
  \end{enumerate}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador}
  Consideraciones sobre los dispositivos fundamentales: los transistores que componen cada una de las estructuras más complejas.

  \begin{itemize}
    \item Los transistores del par diferencial (\(M_{1}\) y \(M_{2}\) deben ser idénticos en todas sus dimensiones: \(L\), \(W_{finger}\), \(W_{total}\), Multiplicador y número de fingers.
    \item Los transistores que componen la carga activa del par diferencial (\(M_{3}\) y \(M_{4}\) deben ser idénticos en todas sus dimensiones, Multiplicador y número de fingers.
    \item Los transistores que forman las fuentes de corriente \glsxtrshort{pmos} (\(M_{5}\), \(M_{7}\) y \(M_{8}\) deben ser idénticos en todas sus dimensiones y número de fingers. La multiplicación de corriente necesaria para cada rama, se hará por medio del parámetro <<Multiplier>> de los transistores.
  \end{itemize}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Etapa diferencial}
  Para poder considerar algunas simplificaciones en el desarrollo matemático en el modelado del comportamiento del amplificador diferencial, es preciso asegurar las dos siguientes condiciones:

  \begin{enumerate}
    \item Ambas señales deben tener un comportamiento inverso en el tiempo: Si la señal \(a\) es creciente, la señal \(b\) debe ser decreciente y deben hacerlo con la misma velocidad. En nuestro caso será \(v_{inp}\) y \(v_{inn} = -v_{inp}\).
    \item Ambas señales deben tener el mismo valor de tensión en continua o valor promedio: Voltaje de Modo Común \(V_{CM}\) (o del inglés <<Common Mode Voltage>>).
  \end{enumerate}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Etapa diferencial}
  Si lo anterior se verifica, tanto para la naturaleza de las señales como para su tratamiento, entonces se podrá tratar de manera diferencial a las señales, obteniendo así:

  \begin{equation}
    v_{diff} = v_{1} - v{2}
  \end{equation}

  La señal resultante de la diferencia entre aquellas dos de entrada estará libre de todo ruido presente que afecte a ambas señales en simultaneo.\\

  La etapa diferencial, que en nuestro diseño representa la etapa de entrada de la señal al amplificador, está diseñada como una variación de un par acoplado en fuente (\(Source\)) en donde las resistencias que normalmente son utilizadas fueron reemplazadas por un espejo de corriente que establece su punto de operación, esto es ventajoso desde el punto de vista del ahorro de área y, principalmente, a la estabilidad frente a \glsxtrshort{pvt} que se logra a la hora de diseñar la polarización de la etapa.
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Etapa diferencial - Implementación}
  Estudiando la \cref{layout:topologia_diferencial} se puede realizar el siguiente análisis. Considerando la simetría de las dos ramas y todos los componentes que las forman, la corriente por las dos ramas debe ser igual:

  \begin{equation}
    I_{M1} = I_{M2} = \frac{I_{DD}}{2}
  \end{equation}

  Por lo que \(I_{DD}\) por el espejo de corriente que forma la carga activa debe ser:

  \begin{equation}
    I_{DD} = 2 I_{M1} = 2 I_{M2} = I_{M1} + I_{M2}
  \end{equation}

  Finalmente, nos queda que la corriente de salida de esta etapa, tomada de forma asimétrica desde la rama derecha del amplificador diferencial, viene dada por la siguiente expresión:

  \begin{equation}
    i_{out} = i_{D2} - i_{D1}
    \label{eq:corriente_salida_diferencial}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa diferencial {{{
\begin{frame}{Etapa diferencial - Implementación}
  Dado que el ancho de \(M_{5}\) es:

  \begin{equation}
    W_{M5} = m_{M5} \cdot W_{finger,\; M5} = 3 \cdot 16 \lambda \equiv \SI{14.4}{\micro \meter}
  \end{equation}

  La corriente \(I_{D5}\) será aproximadamente: \(\SI{150}{\micro A}\) (medido de forma teórica)\footnotemark. Esto nos deja que la corriente circulante por cada una de las ramas de la etapa diferencial sea:

  \begin{equation}
    {I_{D5}}/{2} = \SI{75}{\micro A}
  \end{equation}
\end{frame}
% }}}
% Diseño del amplificador - Etapa de potencia {{{
\begin{frame}{Diseño del amplificador - Etapa de potencia}
  Esta etapa cuenta con su propia rama de corriente de polarización.

  A diferencia de la anterior, la corriente suministrada por \(M_{7}\) es: 20 veces superior a la corriente de referencia \(I_{ref}\). Así el ancho para \(M_{7}\) es:

  \begin{equation}
    W_{M7} = m_{M7} \cdot W_{finger,\; M7} = 40 \cdot 16 \lambda \equiv \SI{192}{\micro \meter}
  \end{equation}

  Por ende, la corriente \(I_{D7}\) será aproximadamente: \(\SI{2}{\milli A}\) (medido de forma teórica)\footnotemark[\value{footnote}]. Esto nos deja que la corriente circulante por la rama de la etapa de potencia sea:

  \begin{equation}
    {I_{D7}} = \SI{2}{\milli A}
  \end{equation}

  \footnotetext{El detalle de estos valores de tamaño y corriente puede consultarse en la \cref{tab:PMOS_resultados_de_simulacion_fuentes_de_corriente}.}
\end{frame}
% }}}

\end{document}

% vim:foldmethod=marker:foldlevel=0
